在囚東突厥斯坦學者獲提名諾貝爾和平獎

美國13名國會議員當地時間1月29日致函諾貝爾委員會主席安德森（Berit Reiss-Andersen），正式提名在內地被判無期徒刑的新疆學者伊力哈木．土赫提（Ilham Tohti）角逐今年諾貝爾和平獎。

信中指，中國政府和共產黨不斷踐踏人權，不惜將100萬維族人關押在再教育中心。伊力哈木為過往爭取人權進行和平鬥爭，致力化解維吾爾和漢族之間的分歧，但結果判無期徒刑。獄方多次違反國際人權標準，如限制家人訪問，中斷通訊，單獨監禁，剝奪食物以及恐嚇他。伊力哈木的家人和同事也受到騷擾。他們指，今年正值伊力哈木被關押五周年，正是最好時機提名他獲諾貝爾和平獎。13位簽名者包括批評中國新疆政策的共和黨參議員魯比奧（Marco Rubio）和聯邦參議員桑德斯（Bernie Sanders）等。伊力哈木曾在北京中央民族大學教書，大量研究新疆維吾爾人的人權問題。2014年9月23日被以「分裂國家」罪名判處無期徒刑。

今年將滿50歲的伊力哈木於1969出生，原是中央民族大學的講師，他創辦「維吾爾在線」網站為維族人發聲，不料卻在2014年9月遭控分裂國家罪，被判處無期徒刑。伊力哈木入獄後，受到國際人權團體關注，13名跨黨派的美國國會議員也在一封給挪威奧斯陸諾貝爾和平獎委員會主席的信中表示，「我們相信，沒有人比伊力哈木更能獲得委員會在2019年的認可，他象徵著在中國為和平與人權進行的和平鬥爭」。

中國外交部發言人耿爽昨天（1日）在例行記者會上被問到相關問題時，憤怒地說，「伊力哈木的所作所為，意在分裂國家，煽動仇恨，為暴恐正名」，直言這種行為「在任何國家都是不被允許的」！耿爽更不滿地說，「國際社會應認清是非曲直」！